% Copyright (C) 1994-2015 TeXniCie A-Eskwadraat <hektex@a-eskwadraat.nl>
%
% This file is part of the A-Eskwadraat LaTeX collection and may be
% redistributed under the terms of version 2 of the GNU General Public License
% as published by the Free Software Foundation. See LICENSE file for details.
%
%% $Id: eubegroot.sty 733 2015-02-23 14:38:43Z aldo $
%
% binnen de begroting-environment zijn de volgende commando's beschikbaar:
% \lijntjes (default) en \geenlijntjes (lelijk)
% \centjes (default) en \geencentjes voor bedragen in alleen hele euro's 
% \munteenheid om de currency te zetten (default: $euro$)
% \in <item> \e<euros>[.<centjes>]  om dingen in de inkomstenkolom te zetten
% \insubtotaal om een subtotaal in de inkomstenkolom te berekenen
% \inkopje om een kopje in de inkomstenkolom te zetten
% de drie bovenstaande commando's zijn ook beschikbaar voor de uitgavenkolom,
% vervang de `in' door `uit'
% verder zijn er nog de commando's:
% \subtotaal die in beide kolommen op dezelfde hoogte de subtotalen uitrekent
% \gelijk welke ervoor zorgt dat de kolommen op dit moment even hoog worden
% \totaal welke de totalen in beide kolommen berekent en de begroting op
% papier zet (en een waarschuwing geeft als de inkomsten ongelijk zijn aan
% de uitgaven)
% verder kunnen de volgende dingen nog gewijzigd worden (ook buiten het
% environment):
% \begrotingkop (default: {\bf BEGROTING}), \begrotingkoplinks (default:
% INKOMSTEN), \begrotingkoprechts (default: UITGAVEN) en de breedte van
% de kolommen met behulp van \kolombreedte
% 25/04/2005: We brengen begroot.sty over naar de huidige tijd
% Neemt niet weg dat dit eigenlijk een heel vies ding is, en je veel beter
% een spreadsheet kunt gebruiken voor dit soort dingen.

\ProvidesPackage{eubegroot}[1998/02/02  eubegroot.sty v1.02]

\RequirePackage[dutch]{babel}
\RequirePackage{eurosym}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}

\makeatletter

\def\totaalfont{\itshape}
\def\subtotaalfont{\itshape}
\def\kopjefont{\bfseries}
\newbox\@inbox
\newcount\@intotguldens  \newcount\@intotcentjes
\newcount\@insubtotguldens  \newcount\@insubtotcentjes
\newcount\@verschilguldens  \newcount\@verschilcentjes
\newbox\@uitbox
\newcount\@uittotguldens  \newcount\@uittotcentjes
\newcount\@uitsubtotguldens  \newcount\@uitsubtotcentjes
\newcount\@@begrotingtmp
\newcount\puntjes@tmp
\newdimen\kolombreedte
\newdimen\@ruimtebovenkopje  \@ruimtebovenkopje=.5ex
\newdimen\@boxtotalht
\newdimen\meafstand

\def\@@doeniets{}
\def\@@anderedoeniets#1{}
\def\@@centjes#1{\ifnum#1<0\@@punct-#1\else\@@punct#1\fi}
\def\@@norm#1{\ifnum#1<10 0\fi#1}
\def\@@abs#1{\ifnum#1<0 -#1\else #1\fi}
\def\@@tussenstreepje{\hrule width\kolombreedte}
\def\@@currsym{\euro}
\def\@@cur{\kern-\meafstand\llap{\@@currsym$\,$}\kern\meafstand}
\def\@@lijntjes{
  \setbox\@inbox=\vbox{\@@tussenstreepje
  \hbox to\kolombreedte{\vrule\hss\box\@inbox\hss\vrule}
  \@@tussenstreepje}
  \setbox\@uitbox=\vbox{\@@tussenstreepje
  \hbox to\kolombreedte{\hss\box\@uitbox\hss\vrule}
  \@@tussenstreepje}}
\def\@@theekopje#1#2{
  \setbox\csname @#1box\endcsname=\vbox{\box\csname @#1box\endcsname
  %\vskip\@ruimtebovenkopje
  \hbox to\kolombreedte{\strut\kern.5em\kopjefont #2\hss\kern.5em}}}
\def\@@kopje#1#2{
  \setbox\csname @#1box\endcsname=\vbox{\box\csname @#1box\endcsname
  \@tussenstreepje
  %\vskip\@ruimtebovenkopje
  \hbox to\kolombreedte{\strut\kern.5em\kopjefont #2\hss\kern.5em}}}
\def\@@firstpasstoklm#1#2#3#4{
  \setbox\csname @#1box\endcsname=\vbox{\box\csname @#1box\endcsname
  \hbox{\strut\kern.5em #2\quad\@@currsym$\,$\@centjes{#4}\kern.5em}}
  {\setbox0=\hbox{\@@puntjes{#3}}\ifdim\wd0>\meafstand\global\meafstand=\wd0\fi}
  \ifdim\wd\csname @#1box\endcsname>\kolombreedte
    \global\kolombreedte=\wd\csname @#1box\endcsname\fi}
\def\@@secondpasstoklm#1#2#3#4{
  \setbox\csname @#1box\endcsname=\vbox{\box\csname @#1box\endcsname
  \hbox to\kolombreedte{\strut\kern.5em #2\hss
  \hskip-1em\llap{\@@cur\llap{\@@puntjes{#3}}}\@centjes{#4}\kern.5em}}}
\def\@@plus#1#2#3#4{
  \advance\csname @#1#2totcentjes\endcsname by \@@abs{#4}
  \ifnum#3<0\advance\csname @#1#2totcentjes\endcsname by -\@@abs{#4}
     \advance\csname @#1#2totcentjes\endcsname by -\@@abs{#4}\fi
     % FvL: ja ik weet het, 't is lelijk, maar anders lijkt het niet te werken.
  \ifnum\csname @#1#2totcentjes\endcsname>99
    \advance\csname @#1#2totguldens\endcsname by 1
    \advance\csname @#1#2totcentjes\endcsname by -100\fi
  \ifnum\csname @#1#2totcentjes\endcsname<0
    \advance\csname @#1#2totguldens\endcsname by -1
    \advance\csname @#1#2totcentjes\endcsname by 100\fi
  \advance\csname @#1#2totguldens\endcsname by #3}
\def\@@tot#1#2#3#4{
  \setbox\csname @#1box\endcsname=\vbox
  {\box\csname @#1box\endcsname\@tussenstreepje\vskip-2pt}
  \@@toklm{#1}{#2}{#3}{\@@norm{#4}}}
\def\@@gelijk{\ifnum\ht\@inbox<\ht\@uitbox
  \@boxtotalht=\ht\@uitbox  \advance\@boxtotalht by\dp\@uitbox
  \setbox\@inbox=\vbox to\@boxtotalht{\box\@inbox\vss}
  \else\@boxtotalht=\ht\@inbox  \advance\@boxtotalht by\dp\@inbox
  \setbox\@uitbox=\vbox to\@boxtotalht{\box\@uitbox\vss}\fi}
\def\@@inuitmetcentjes{
\tracingcommands=1
  \def\in##1\e##2.##3 {\@@plus{in}{sub}{##2}{##3}
    \@@toklm{in}{##1}{##2}{##3}}
  \def\uit##1\e##2.##3 {\@@plus{uit}{sub}{##2}{##3}
    \@@toklm{uit}{##1}{##2}{##3}}}
\def\@@inuitzondercentjes{
  \def\in##1\e##2 {\@@plus{in}{sub}{##2}{0}
    \@@toklm{in}{##1}{##2}{0}}
  \def\uit##1\e##2 {\@@plus{uit}{sub}{##2}{0}
    \@@toklm{uit}{##1}{##2}{0}}}
\def\@@testbegroting{\begingroup\def\@@mess{
  \typeout{WAARSCHUWING: de begrote bedragen zijn niet aan elkaar gelijk!}}
  \ifnum\@intotguldens=\@uittotguldens
    \ifnum\@intotcentjes=\@uittotcentjes
    \else\@@mess\fi
  \else\@@mess\fi\endgroup}
\def\@@berekenverschil{
  \def\@uitminusin{\global\@verschilcentjes=\@uittotcentjes
    \global\@verschilguldens=\@uittotguldens
    \global\advance\@verschilcentjes by -\@intotcentjes
    \ifnum\@verschilcentjes<0
      \global\advance\@verschilcentjes by 100
      \global\advance\@verschilguldens by -1\fi
    \global\advance\@verschilguldens by -\@intotguldens
    \gdef\@verschilkolom{in}}
  \def\@inminusuit{\global\@verschilcentjes=\@intotcentjes
    \global\@verschilguldens=\@intotguldens
    \global\advance\@verschilcentjes by -\@uittotcentjes
    \ifnum\@verschilcentjes<0
      \global\advance\@verschilcentjes by 100
      \global\advance\@verschilguldens by -1\fi
    \global\advance\@verschilguldens by -\@uittotguldens
    \gdef\@verschilkolom{uit}}
  \ifnum\@uittotguldens>\@intotguldens \@uitminusin \else
  \ifnum\@uittotguldens<\@intotguldens \@inminusuit \else
  \ifnum\@uittotcentjes>\@intotcentjes \@uitminusin \else
    \@inminusuit \fi\fi\fi}
\def\@verschil#1{
  \@@plus{\@verschilkolom}{sub}{\the\@verschilguldens}{\the\@verschilcentjes}
  \@@toklm{\@verschilkolom}{#1}{\the\@verschilguldens}{\@@norm{\the\@verschilcentjes}}}
\def\@@puntjes#1{{\puntjes@tmp=#1
   \ifnum\puntjes@tmp>999
     \divide\puntjes@tmp by 1000
     \the\puntjes@tmp\@punct
     \multiply\puntjes@tmp by 1000
     \puntjes@tmp=-\puntjes@tmp
     \advance\puntjes@tmp by #1
     \ifnum\puntjes@tmp<100 0\ifnum\puntjes@tmp<10 0\fi\fi
   \fi
   \the\puntjes@tmp}}

\def\@begroting#1\end#2{\begingroup
  \iflanguage{english}{%
  \def\totaaltext{Total}
  \def\subtotaaltext{Subtotal}
  \def\@punct{,}  %punctuatie voor duizendtallen
  \def\@@punct{.} %punctuatie voor centjes
  \def\begrotingkop{{\bfseries ESTIMATE}}
  \def\begrotingkoplinks{IN}
  \def\begrotingkoprechts{OUT}}
  {\def\totaaltext{Totaal}
  \def\subtotaaltext{Subtotaal}
  \def\@punct{.}  %punctuatie voor duizendtallen
  \def\@@punct{,} %punctuatie voor centjes
  \def\begrotingkop{{\bfseries BEGROTING}}
  \def\begrotingkoplinks{INKOMSTEN}
  \def\begrotingkoprechts{UITGAVEN}}
  \parskip0pt
  \let\gelijk=\@@gelijk
  \def\munteenheid##1{\def\@@currsym{##1}}
  \def\lijntjes{\let\@tussenstreepje=\@@tussenstreepje
    \let\@lijntjes=\@@lijntjes
    \def\@beginlijntjeshorizontaal{\hrule width 2\kolombreedte}
    \def\@beginlijntjesverticaal{\vrule}}
  \def\geenlijntjes{\let\@tussenstreepje=\@@doeniets
    \let\@lijntjes=\@@doeniets
    \let\@beginlijntjeshorizontaal=\@@doeniets
    \let\@beginlijntjesverticaal=\@@doeniets}
  \def\centjes{\let\@centjes=\@@centjes
    \@@inuitmetcentjes}
  \def\geencentjes{\let\@centjes=\@@anderedoeniets
    \@@inuitzondercentjes}
  \def\inkopje{\@@theekopje{in}}
  \def\uitkopje{\@@theekopje{uit}}
  \def\resetinsubtotaal{
    \@@plus{in}{}{\the\@insubtotguldens}{\the\@insubtotcentjes}
    \@insubtotguldens=0  \@insubtotcentjes=0}
  \def\resetuitsubtotaal{
    \@@plus{uit}{}{\the\@uitsubtotguldens}{\the\@uitsubtotcentjes}
    \@uitsubtotguldens=0  \@uitsubtotcentjes=0}
  \def\resetsubtotaal{\resetuitsubtotaal\resetinsubtotaal}
  \def\insubtotaal{
    \@@plus{in}{}{\the\@insubtotguldens}{\the\@insubtotcentjes}
    \@@tot{in}{{\subtotaalfont\subtotaaltext}}{\the\@insubtotguldens}{\the\@insubtotcentjes}
    \@insubtotguldens=0  \@insubtotcentjes=0}
  \def\uitsubtotaal{
    \@@plus{uit}{}{\the\@uitsubtotguldens}{\the\@uitsubtotcentjes}
    \@@tot{uit}{{\subtotaalfont\subtotaaltext}}{\the\@uitsubtotguldens}{\the\@uitsubtotcentjes}
    \@uitsubtotguldens=0  \@uitsubtotcentjes=0}
  \def\subtotaal{\@@gelijk
    \insubtotaal\uitsubtotaal}
  \def\totaal{\@@gelijk
    \@@plus{in}{}{\the\@insubtotguldens}{\the\@insubtotcentjes}
    \@@tot{in}{{\totaalfont\totaaltext}}{\the\@intotguldens}{\the\@intotcentjes}
    \@@plus{uit}{}{\the\@uitsubtotguldens}{\the\@uitsubtotcentjes}
    \@@tot{uit}{{\totaalfont\totaaltext}}{\the\@uittotguldens}{\the\@uittotcentjes}
    \@@test
    \@lijntjes
    $$\vbox{\@beginlijntjeshorizontaal
      \hbox to2\kolombreedte{\strut\@beginlijntjesverticaal\hss%
        \lower1pt\hbox{\begrotingkop}\hss\@beginlijntjesverticaal}
      \@beginlijntjeshorizontaal
      \hbox{\hbox
      to\kolombreedte{\strut\@beginlijntjesverticaal\hss%
          \lower1pt\hbox{\begrotingkoplinks}\hss\@beginlijntjesverticaal}%
        \hbox to\kolombreedte{\strut\hss%
          \lower1pt\hbox{\begrotingkoprechts}\hss\@beginlijntjesverticaal}}
      \@beginlijntjeshorizontaal
      \vskip2pt\par
      \hbox{\box\@inbox\box\@uitbox}}$$\ignorespaces}
  \lijntjes\centjes\kolombreedte=0pt\meafstand=0pt
  \let\@@toklm=\@@firstpasstoklm\let\@@test=\@@berekenverschil
  \let\verschil=\@@anderedoeniets
  {\setbox0=\vbox{#1}}
  \advance\kolombreedte by\meafstand
  \let\@@toklm=\@@secondpasstoklm\let\@@test=\@@testbegroting
  \let\verschil=\@verschil
  #1\endgroup\end{#2}}

\newenvironment{begroting}{\@begroting}{}
\makeatother

\endinput
%%%% a little bit of history since the magnificent piece of art by Hoek %%%%
07-02-97 : herdefinitie van \@@plus, zodat ook negatieve centjes worden 
   FvL     meegenomen.
02-02-98 : alweer een herdefinitie van \@@plus, en 'e'en van \@@centjes, zodat
   FvL     voortaan negatieve bedragen kunnen worden meegenomen.  Met
           een beetje geluk werken oude begrotingen nog steeds...
